#statistica 

#### Valore atteso della somma di variabili aleatorie

$g(X,Y) =: Z = X + Y$ 
$\mathbb{E}(Z) = \mathbb{E}(g(X,Y)) = \sum_{x,y}g(x,y)f_{X,Y}(x,y)$ 
$$
\begin{aligned}
\mathbb{E}(X+Y) &=\sum_{x \in D_X}\sum_{y \in D_Y}(x+y)f_{X,Y}(x,y) \\
&=\sum_{x \in D_X}\sum_{y \in D_Y}x \cdot f_{X,Y}(x,y)+\sum_{x \in D_X}\sum_{y \in D_Y}y \cdot f_{X,Y}(x,y) \\
&=\sum_{x \in D_X}x\sum_{y \in D_Y}f_{X,Y}(x,y)+\sum_{x \in D_X}y\sum_{y \in D_Y}f_{X,Y}(x,y) \\
&=\sum_{x \in D_X}x \cdot f_X(x)+\sum_{y \in D_Y}y \cdot f_Y(y) = \mathbb{E}(X)+\mathbb{E}(Y)
\end{aligned}
$$
>
>N.B. $\sum_{y \in D_Y}f_{X,Y}(x,y) \rightarrow \sum_{y \in D_Y}\mathbb{P}(X=x,Y=y) = \mathbb{P}(X=x) = f_X(x)$ 
>

$\mathbb{E}(X+Y+Z) = \mathbb{E}((X+Y)+Z) = \mathbb{E}(W+Z) = \mathbb{E}(W) + \mathbb{E}(Z) = \mathbb{E}(X+Y)+\mathbb{E}(Z) = \mathbb{E}(X) + \mathbb{E}(Y) + \mathbb{E}(Z)$
#### Covarianza

La media della somma di variabili aleatorie coincide con la somma delle loro medie, per la varianza questo in generale non è vero
$$
\text{Var}(X+X) = \text{Var}(2X) = 4\text{Var}(X) \neq 2\text{Var}(X)
$$
Siano due variabili aleatorie $X$ e $Y$ di media $\mu_X$ e $\mu_Y$ rispettivamente. Indicheremo con $\text{Cov}(X,Y)$ se esiste la quantità
$$
\text{Cov}(X,Y) = \mathbb{E}[(X-\mu_X)\cdot(Y-\mu_Y)]
$$
Possiamo riscrivere la formula in modo più semplice
$$
\begin{aligned}
Cov(X,Y) &= \mathbb{E}[XY-\mu_XY-\mu_YX+\mu_X\mu_Y] \\
&= \mathbb{E}[XY]-\mu_X\mathbb{E}[Y]-\mu_Y\mathbb{E}[X]+\mu_X\mu_Y \\
&= \mathbb{E}[XY]-\mu_X\mu_Y-\mu_X\mu_Y+\mu_X\mu_Y \\
&= \mathbb{E}[XY]-\mathbb{E}[X]\mathbb{E}[Y]
\end{aligned}
$$
